% Createt 2016 by Jens Wiebe for the use in the course: Wirtschaftinformatik 1 at Universität Bremen
% The use of TexLive 2016 as compiler-package and TexStudio 2.11.2 as editor are recommended

\documentclass[12pt,utf8]{scrartcl}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%																%
%			Pakete werden definiert.							%
%																%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Babel Sprachpaket, spezifish ngerman, nutzen
\usepackage[ngerman]{babel}
% Referenzen ermöglichen
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true,	% false: eingerahmte Referenzen; true: eingefärbte Referenzen
	linkcolor=blue,     % Farbe der internen Referenzen (falls eingerahmte Referenzen: linkbordercolor)
	citecolor=blue,     % Farbe der Quellen-Referenzen
	filecolor=blue,     % Farbe von Datei-Referenzen
	urlcolor=blue     	% Farbe von URL-Referenzen
}
% Einstellug um URL's umbrechen zu können. Mit \do\[Zeichen] werden Zeichen bestimmt, an denen eine URL umgebrochen werden darf.
\usepackage{etoolbox}
\apptocmd{\UrlBreaks}{\do\-\do\%\do\.}{}{}
% Schöne Referenzen von varioref nutzen, in deutsch
\usepackage[ngerman]{varioref}
% Verschiedene Symbole nutzbar machen
\usepackage{amsmath,amssymb,latexsym,amsfonts,amsthm,amsbsy,qtree}
% Url's vernünftig darstellen
\usepackage{url}
% Um Akronyme zu erlauben, aber nur wenn diese auch tatsächlich genutzt werden.
\usepackage[printonlyused]{acronym}
% Universal Character Set einbinden und damit deutsche Umlaute nutzbar machen
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Grafiken einbinden
\usepackage{graphicx}
% Optionen für die Figure Umgebung setzen (h= here, t= top, b= bottom, p= page(eigene Seite), != override(erwzingt die exakte Position)
\usepackage{float}
% Hübsche Header für die Abgabe
\usepackage{fancyhdr}
% Hauptsächlich für \midrule \toprule und \bottomrule in Tabellen
\usepackage{booktabs}
% Ermöglicht itemize-, enumerate- und description- Umegebungen anzupassen. (vgl. https://de.wikibooks.org/wiki/LaTeX-W%C3%B6rterbuch:_enumitem)
\usepackage{enumitem}
% Ermöglicht Einstellmöglichkeiten für captions über \captionsetup.
\usepackage[justification=centering]{caption}
% Zitierweise natbib zur Verfügung stellen.
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}
% Einfügen von PDFs mit \include{file}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[official]{eurosym}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%																%
%			Daten eintragen.									%
%																%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Die Autoren der Abgabe.
\newcommand{\teilnehmerI}{Tom Dombeck}
\newcommand{\mattI}{4510671}
\newcommand{\mailI}{todo@uni-bremen.de}

\newcommand{\teilnehmerII}{Lasse Warnke}
\newcommand{\mattII}{4515161}
\newcommand{\mailII}{lwarnke@uni-bremen.de}

% Gruppennummer[Tutoriumsbuchstaben+Gruppennummer]?
\newcommand{\thisgroup}{A01}
% Wann ist Abgabe?
\newcommand{\abgabedatum}{28.01.2019}
% Die wie vielte Abgabe ist es?
\newcommand{\nummer}{3}
% Was war Thema?
\newcommand{\thema}{Kosten-Nutzen-Betrachtung}
% Deine TutorIn?
\newcommand{\thistutor}{Tim Haß}

% Welches Semester?
\newcommand{\thissemester}{WiSe 2018/19}
% Welcher Kurs?
\newcommand{\thiscourse}{Wirtschaftsinformatik 1}
% Abkürzung für den Kurs?
\newcommand{\thisshortcourse}{WI1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%																%
%			Automatisches Generieren							%
%																%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Kopfzeile wird generiert
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{} 													% Clear
	\fancyhead[LO,RE]{\thissemester \\ \thisshortcourse} 		% Kurs und Semester auf der linken Seite
	\fancyhead[RO,LE]{TutorIn: \thistutor \\ Gruppe: \thisgroup }% Tutor und Gruppennummer auf der rechten Seite
	\fancyfoot{} 												% Clear
	\cfoot{\thepage} 											% Seitenzahl am unteren Rand
	\setlength{\headsep}{2cm} 									% 2 cm Freiraum zwischen Header und Text

\begin{document}
\setlength{\parindent}{0em}

% Deckblatt wird generiert
\begin{titlepage}
	\vspace*{\baselineskip}			% Freiraum zwischen ersten Eintrag und oberer Seitenrand
	\centering						% Alles Nachfolgende zentrieren
	\LARGE							% Alles Nachfolgende groß
	\thiscourse \\ 					% Den Kurs einfügen
	\vspace{1cm}					% Skip 1 cm
	{\Huge 							% {} - Eingerahmte riesig
	\textbf{Abgabe \nummer: \thema}} \\ % Augabennummer und Thema hinzugefügt
	\vspace{1.5cm} 					% Skip 1.5 cm
	TutorIn: \thistutor \\ 			% TutorIn eingefügt
	\abgabedatum \\ 				% Abgabedatum eingefügt
	\vfill 							% Den Rest der Seite füllen
	Gruppe: \thisgroup \\ 			% Gruppennummer eingefügt
	\vspace{.5cm} 					% Skip 0.5 cm
	\large 							% Etwas kleinere Groß
	\begin{tabular}{c|c} 			% Daten der Studierenden werden eingefügt
	\teilnehmerI	& \teilnehmerII \\ %& \teilnehmerIII
	\mattI	& \mattII \\ %&  \mattIII
	\mailI	& \mailII \\ %& \mailIII
	\end{tabular}
\end{titlepage}

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

\newpage
\setcounter{page}{1} % Setzt die Nummierung der Seite auf 1.

\section*{Nutzwertanalyse}
\addcontentsline{toc}{section}{Nutzwertanalyse}

\subsection*{Kriterien}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Kriterien}

Im Folgenden sind die Kriterien der Nutzwertanalyse und die Gewichtung dieser in Tabellenform aufgelistet. Anschließend werden die Kriterien noch kurz beschrieben.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|p{0,5cm}|p{12cm}|p{2cm}|}
\hline
 & Kriterien & Gewichtung Kriterien\\
\hline
\textbf{1.} &  \textbf{Einhaltung von Gesetzen und Verwaltungsvorschriften}  & 26,2\\
\hline
\hline
\textbf{2.} & \textbf{IT-Sicherheit} & 26,2\\
\hline
2.1 & Bedrohungspotential & 15,7 \\
\hline
2.2 & Stabilität des Systems & 10,5 \\
\hline
\hline
\textbf{3.} & \textbf{Mitarbeiter bezogenen Wirkung} & 16,7\\
\hline
3.1 & Attraktivität der Arbeitsbedingung & 10,0 \\
\hline
3.2 & Qualifikationssicherung & 6,7 \\
\hline
\hline
\textbf{4.} & \textbf{Studierenden bezogenen Wirkung} & 9,4\\
\hline
\hline
\textbf{5.} & \textbf{IT-Organisation} & 16,7\\
\hline
5.1 & Integration von bestehenden Programmen & 3,3 \\
\hline
5.2 & Komplexität der Systemumgebung & 5,0 \\
\hline
5.3 & IT-Betriebsmanagement & 8,4 \\
\hline
\hline
\textbf{6.} & \textbf{Externe Adressaten} & 2,4\\
\hline
\hline
\textbf{7.} & \textbf{Produktivitätseffekte} & 2,4\\
\hline
\hline
\hline
 & Gesamt & 100\\
\hline
\end{tabular}
\caption*{Bei den Kriterien und der Gewichtung dieser wurde sich sehr stark an dem Projekt der Landeshauptstadt München aus dem Jahr 2003 orientiert [Quelle].}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|r|r|r|c|l|}
\hline
Bewertungskriterien & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & Gewicht & Faktor \\
\hline
1 & X & 1 & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 11 & 0,262 \\
\hline
2 & 1 & X & 2 & 2 & 2 & 2 & 2 & 11 & 0,262 \\
\hline
3 & 0 & 0 & X & 2 & 1 & 2 & 2 & 7 & 0,167 \\
\hline
4 & 0 & 0 & 0 & X & 0 & 2 & 2 & 4 & 0,094 \\
\hline
5 & 0 & 0 & 1 & 2 & X & 2 & 2 & 7 & 0,167 \\
\hline
6 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & X & 1 & 1 & 0,024 \\
\hline
7 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & X & 1 & 0,024 \\
\hline
Summe: & & & & & & & & 42 & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\caption*{Die Berechnung der Gewichtung der Kriterien}
\end{table}

\newpage
\textbf{Einhaltung von Gesetzen und Verwaltungsvorschriften.} Das erste Kriterium misst den Aufwand, der betrieben werden muss, um alle gesetzlichen Vorschriften einzuhalten. Hierzu zählen auch alle Anforderungen bezüglich Datensicherheit und Datenschutz. Da sich im Netzwerk der Universität teilweise sehr sensible Daten wie Forschungsergebnisse oder persönliche Daten der Studierenden befinden, haben wir dieses Kriterium relativ schwer gewichtet.
\newline

\textbf{IT-Sicherheit.} Das zweite Kriterium misst die Auswirkungen auf die Sicherheit des IT-Systems. Ist das System angreifbarer von außen und wie stabil ist das System? Die Begründung für die schwere Gewichtung ist ähnlich wie bei Kriterium 1 (s.o.). 
\newline

\textbf{Mitarbeiter bezogenen Wirkung.} Das dritte Kriterium beschreibt die Auswirkung auf die Mitarbeiter der Universität. Sie haben täglich mit den Client-Rechnern und den Fachanwendungen zu tun. Als besondere Punkte gibt es hier die Attraktivität des Arbeitsplatzes für alle Mitarbeiter und die Qualifikationssicherung dieser. Deswegen haben wir diesem Punkt mit 16,7 \% eine relativ große Gewichtung zugesprochen. 
\newline

\textbf{Studierenden bezogenen Wirkung.} Das vierte Kriterium beschreibt hingegen die Auswirkung auf die Studierenden der Universität Bremen. Auch sie arbeiten an den Client-Rechnern der Universität, allerdings sind sie im Allgemeinen nicht so angewiesen und nutzen im Vergleich auch weniger Rechner. Deswegen liegt hier die Gewichtung tiefer als bei den Mitarbeitern. 
\newline

\textbf{IT-Organisation.} Das fünfte Kriterium misst die Auswirkung auf die IT-Organisation. Hierzu zählt die Integration der Fachanwendungen in das System, die Auswirkungen auf die Komplexität der Systemumgebung und die Auswirkung auf das IT-Betriebsmanagement. Dieser Punkt ist ebenfalls relativ schwer gewichtet.
\newline

\textbf{Externe Adressaten.} Das sechste Kriterium beschreibt die Auswirkung auf externe Adressaten, also die Kommunikation über die Grenzen der Universität hinaus. Dieses Kriterium ist nicht besonders schwer zu gewichten, da die Kommunikation größtenteils bei allen Systemen und Fachanwendungen gleich ablaufen kann. 
\newline

\textbf{Produktivitätseffekte.} Das siebte Kriterium misst die Produktivitätseffekte wie fehlende Standards bei Programmen, längere oder kürzere Bearbeitungszeiten, eventuelle Ausfälle wegen der Umstellung des Systems usw. Da sich diese Probleme, falls sie auftreten, wahrscheinlich auf die Zeit der Umstellung beschränken, ist dieses Kriterium relativ schwach gewichtet. 

\newpage
\subsection*{Durchführung Nutzwertanalyse}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Durchführung Nutzwertanalyse}

Wir haben uns für eine Skaleneinteilung von 1 (sehr schlecht) bis 10 (sehr gut) entschieden. 

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1cm}|p{2,2cm}|p{2cm}|p{2,2cm}|p{2cm}|}
\hline
Kriterien & & \textbf{Linux/OSS} & & \textbf{Windows OS/Office} & \\
 & Faktor & Zielerfüllung & Nutzwert & Zielerfüllung & Nutzwert \\
\hline
1. Einhaltung von Gesetzen und Verwaltungsvorschriften & 0,262 & 5 & 1,310 & 3 & 0,786 \\
\hline
2. IT-Sicherheit & 0,262 & 9 & 2,358 & 6 & 1,572 \\
\hline
2.1 Bedrohungspotential & 0,157 & 8 & 1,256 & 5 & 0,785 \\
\hline
2.2 Stabilität des Systems & 0,105 & 10 & 1,050 & 7 & 0,735 \\
\hline
3. Mitarbeiter bezogenen Wirkung & 0,167 & 6 & 1,002 & 9 & 1,503 \\
\hline
3.1 Attraktivität der Arbeitsbedingung & 0,100 & 6 & 0,600 & 9 & 0,900 \\
\hline
3.2 Qualifikationssicherung & 0,067 & 5 & 0,335 & 8 & 0,536 \\
\hline
4. Studierenden bezogenen Wirkung & 0,094 & 7 & 0,658 & 9 & 0,846 \\
\hline
5. IT-Organisation & 0,167 & 7 & 1,169 & 6 & 1,002 \\
\hline
5.1 Integration von bestehenden Anwendungen & 0,033 & 5 & 0,165 & 10 & 0,330 \\
\hline
5.2 Komplexität der Systemumgebung & 0,050 & 9 & 0,450 & 7 & 0,350 \\
\hline
5.3 IT-Betriebsmanagement & 0,084 & 8 & 0,672 & 4 & 0,336 \\
\hline
6. Externe Adressaten & 0,024 & 8 & 0,192 & 9 & 0,216 \\
\hline
7. Produktivitätseffekte & 0,024 & 6 & 0,144 & 9 & 0,216 \\
\hline
 & & Summe: & 11,361 & Summe: & 10,113 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Auf Grund der Nutzwertanalyse ist die Variante mit Linux als Betriebssystem mit weiteren Open-Source-Produkten besser geeignet als bei der aktuellen Variante mit Windows als Betriebssystem und Office-Produkten zu bleiben. 

Linux schneidet bei der Einhaltung der Gesetze und Vorschriften besser ab als Windows. Wir haben uns bei der Bewertung an dem Projekt in München orientiert, da wir keine Angaben gefunden haben, welche Vorschriften eingehalten werden müssen und inwiefern dies besser mit Windows oder Linux möglich ist.

Auch bei der IT-Sicherheit schneidet Linux besser als Windows ab. Linux-Systeme sind deutlich weniger anfällig gegen Angriffe als Windows-Systeme. Außerdem gibt es im Allgemeinen mehr Viren, die auf Windows-Systeme abzielen, da es einfach das weiter verbreitete Betriebssystem ist. Auch die Stabilität ist bei Linux besser als bei Windows.

Die meisten Mitarbeiter würden wahrscheinlich ein Windows-System und Fachanwendungen, die auf diesem laufen bevorzugen, da es oft die weiter verbreiteten und auch die momentan an der Universität Bremen verwendeten sind. Bedeutet, wenn man bei diesem System bleibt, gibt es keine Umstellung für die Mitarbeiter. Auch für neue Mitarbeiter sind Windows-Systeme wahrscheinlich attraktiver, da, falls sie vorher schon einen Arbeitgeber hatten, die Wahrscheinlichkeit, dass sie mit Windows und Office gearbeitet haben, größer ist als die, dass sie mit Linux und Open-Source-Produkten gearbeitet haben. Das macht auch die Qualifikationssicherung einfacher, da bereits vorhandene Kenntnisse genutzt werden können, um intern neue Mitarbeiter anzulernen. Deswegen haben wir in diesem Punkt Windows mehr Punkte zugesprochen als Linux. 

Diese Punkte kann man zu einem Teil auf die Auswirkung auf die Studierenden übertragen. Auch sie kennen und benutzen mit hoher Wahrscheinlichkeit Windows-Systeme und würden wahrscheinlich auch diese an der Universität bevorzugen. Allerdings wechseln die Studierenden regelmäßig, da die Studienzeit auf ungefähr drei bis fünf Jahre begrenzt ist. Neue Studenten lernen sowieso neue Programme, Fachanwendungen und sonstiges, deswegen macht es für sie wahrscheinlich einen geringeren Unterschied, ob sie sich zusätzlich auch an ein gegebenenfalls neues Betriebssystem anpassen müssen. Deswegen hat Windows in diesem Punkt die gleiche Punktzahl wie in Punkt 3 bekommen, Linux aber einen Punkt mehr. 

Die Organisation der IT würde wahrscheinlich unter Linux einfacher sein. Man hätte ein homogenes System in dem nur Linux zu finden ist und nicht wie momentan Server auf denen Linux läuft und Client-Rechner die Windows-Betriebssysteme haben. Auch sind Linux-Systeme einfacher in der Administration. Allerdings würde die Integration von bestehenden Systemen und Anwendungen bei einer Umstellung eventuell Probleme machen, sodass wir insgesamt Linux einen Punkt mehr als Windows gegeben haben.

Bei der Auswirkung auf externe Adressaten haben wir uns die Kommunikation angeschaut. Da viele Universitäten und Forschungseinrichtungen wahrscheinlich Windows-Systeme nutzen und auch Fachanwendungen an vielen Orten die gleichen sein werden, ist der Austausch hier problemlos möglich. Unter Linux mit teilweise auch anderen Fachanwendungen ist die Kompatibilität nicht unbedingt gewährleistet. Allerdings ist dieses Problem wahrscheinlich oft sehr einfach zu umgehen, sodass es nicht besonders schwerwiegend ist. Deswegen ist Linux in diesem Punkt nur leicht schlechter bewertet als Windows.

Bei einer Umstellung auf Linux müsste man mit einigen negativen Produktivitätseffekten rechnen. So könnten zum Beispiel fehlende Standards ein Problem sein, da einige Anwendungen, die jahrelang in Benutzung waren, nun nicht mehr laufen. Außerdem brauchen die Mitarbeiter am Anfang eine gewisse Zeit um sich an das neue Betriebssystem und die neuen Anwendungen zu gewöhnen, sodass es zu längeren Bearbeitungszeiten kommen kann. Bleibt man hingegen bei Windows würden diese Effekte nicht auftreten, da es schon der Ist-Zustand ist. Deswegen hat Windows hier mehr Punkte als Linux. 

\newpage
\section*{Kostenabschätzung nach TCO-Modell}
\addcontentsline{toc}{section}{Kostenabschätzung nach TCO-Modell}

\subsection*{Kostenfaktoren}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Kostenfaktoren}

\textbf{Lizenzen.} Der Faktor Lizenzen umfasst die Lizenzkosten für das neue Betriebssystem sowie die Lizenzkosten für die nicht mit Linux kompatiblen Fachanwendungen.
\newline

\textbf{Entwicklung und Anpassungen.} Diese umfassen die Kosten für die Anpassung oder im Notfall für dei Neuentwicklung von inkompatiblen Fachanwendungen für welche es keine Alternativen oder zumindest keine Sinnvollen Alternativen unter Linux gibt.
\newline

\textbf{Schulungen.} Die Kosten für die Schulung der Mitarbeiter für die Nutzung des neuen Systems.
\newline

\textbf{Personal.} Die Personalkosten die während des Projekts bzw. während der Umstellung anfallen. Also die Personalkosten der Personen und Fachkräfte unmittelbar an der Umstellung beteiligt sind.
\newline

\textbf{Administration.} Die Kosten für die Administration des Gesamtsystems.
\newline

\textbf{Optimierung.} Unter Optimierung sind die Kosten zusammengefasst welche durch nachträgliche Veränderungen am System oder durch Optimierung im laufenden Betrieb anfallen.
\newline

\textbf{Ausfall durch Umstellung.} Dies bezeichnet den Gewinnverlust der während der wirklichen Umstellung, also die Zeit während das System nicht benutzbar ist, anfällt.
\newline

\textbf{Verringerte Produktivität.} Dieser Faktor beschreibt den Effekt der Umstellung auf die Produktivität der Mitarbeiter. Also die negativen Auswirkungen auf diese aufgrund der neuen Umgebung.
\newpage

\subsection*{Durchführung der Kostenabschätzung}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Durchführung der Kostenabschätzung}

Die Kostenabschätzung bezieht sich auf einen Zeitraum von 3 Jahren. Hierfür werden die bereits in Aufgabe c genannten Kostenfaktoren berücksichtigt.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{8cm}|p{2cm}|}
\hline
Kostenfaktoren & Teilkosten & Gesamt \\
\hline
Lizenzen & Ubuntu an sich kostenlos. Bei Nutzung von Ubuntu Advantage Lizenzkosten von 1.800.000\euro . \newline 70 Fachanwendungen: 30.000\euro \space pro Lizenz auf 3 Jahre & 2.100.000\euro \newline bzw. \newline 3.900.000\euro \\
\hline
Entwicklung und Anpassung & Anpassung / Neuentwicklung von 30 Fachanwendungen. 30.000\euro \space pro Anwendung & 900.000\euro \\
\hline
Schulungen & 1-Tägige Schulungen für 3500 Mitarbeiter. ca. 400\euro \space pro Person & 1.400.000\euro \\
\hline
Personalkosten & 120 Mitarbeiter. ca. 3500\euro \space pro Person pro Monat auf einen Zeitraum von 5 Monaten & 2.100.000\euro \\
\hline
Administration & Kein nennenswerter Unterschied zur aktuellen Situation (Windows). Möglicherweise sogar günstiger. & \\
\hline
Optimierung & Optimierung und Verbesserung. ca. 10.000\euro pro Monat & 360.000\euro \\
\hline
Ausfall durch Umstellung & 20\% Ausfall bzw. Zeit in welcher das System nicht genutzt werden kann in der Woche der Umstellung & 525.000\euro \\
\hline
Verringerte Produktivität & Verringerung der Produktivität von ca. 15\% für 3 Wochen bei einem durchschnittlichen Gehalt von ca. 3000\euro \space im Monat & 1.181.250\euro \\
\hline
Gesamt & & 8.566.250\euro \newline bzw. \newline 10.366.250\euro \space mit Ubuntu Advantage \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Der Faktor Lizenzkosten teilt sich in zwei Bereiche, einmal die Kosten für das Betriebssystem und andererseits die für die nicht mit Linux kompatiblen Fachanwendungen (also die Anwendungen die neu angeschafft werden müssen).

Das von uns gewählte Linux-Betriebssystem Ubuntu ist an sich erstmal kostenlos, auch im kommerziellen Bereich. Allerdings bietet Canonical (der Distributor von Ubuntu) eine für Unternehmen gedachte Version mit dem Namen \emph{Ubuntu Advantage} welche erweiterten Support bietet. Diese hat einen Preis von 150\euro \space pro Lizenz und Jahr (eine Lizenz ist für ein Gerät gültig). Da es für uns nicht wirklich ersichtlich ist ob die erweiterte Version von Ubuntu bei einer großen Anzahl von Systemen sinnvoll ist führen wir die Kosten für beide Möglichkeiten auf.

Bei den Lizenzkosten für die inkompatiblen Fachanwendungen ist es schwierig die genauen Kosten festzulegen da es keine Angabe dazu gibt um welche Anwendungen es sich genau handelt. Wir gehen in unserer Abschätzung davon aus, dass es für 70 von den inkompatiblen Anwendungen alternativen für Linux gibt. Da es keine genaueren Angaben zu den eigentlichen Anwendungen gibt legen wir ein Preis von durchschnittlich 10.000\euro \space pro Anwendung pro Jahr fest.

Die restlichen 30 Fachanwendungen müssen entweder an Linux angepasst werden oder teilweise neu entwickelt werden. Da es zu den Kosten von solchen Anpassungen keine wirklichen Quellen gibt gehen wir von Kosten von ca. 30.000\euro pro Anwendung aus.

Einen großen Teil der Kosten muss für die Schulung bzw. Einführung der Mitarbeiter in die neue Arbeitsumgebung aufgewendet werden. Bei den meisten "Anfänger-"Schulungen für Linux gehen über 2 bis 3 Tage und kosten zwischen 1200\euro \space und 1500\euro \space pro Person . Wir haben uns für eine eintägige Schulung entschieden. Da es hierfür keine Angaben für die Kosten gibt haben wir im Vergleich zu den mehrtägigen Schulungen einen Preis von 400\euro \space pro Person festgelegt.

Die Personalkosten Umfassen die Gehälter der 120 Mitarbeiter die direkt an der Umstellung beteiligt sind. Da es keine Angabe über diese 120 Personen und z.B. deren Qualifikation, haben wir einen Durchschnittsgehalt von 3.500\euro \space festgelegt. In unserer Abschätzung dauert die Zeit in welcher diese Personen mit der Umstellung beschäftigt sind ca. 5 Monate.

Die Administration des neuen Systems dürfte im Vergleich zum Jetzigen keinen Mehraufwand machen und daher auch keine Mehrkosten bedeuten.

Für die Optimierung und Verbesserung im laufenden Betrieb haben wir Kosten von ca. 10.000\euro \space pro Monat festgelegt. Diese Kosten umfassen die Gehälter von zwei Vollzeitangestellten (jeweils 3.500\euro \space pro Monat) und mögliche Nebenkosten.

Da die Systeme während der eigentlichen Umstellung nicht genutzt werden können entsteht ein Ausfall. Dieser hat zwar keine direkten Kosten allerdings können während dieser Zeit die Mitarbeiter nicht arbeiten wodurch ein Verlust entsteht. Da die Uni keinen direkten Umsatz hat haben wir diesen Verlust anhand der geschätzten Gehälter der Mitarbeiter berechnet. Wir haben als Durchschnittsgehalt 3000\euro \space im Monat festgelegt. 
Die eigentliche Umstellung der Systeme auf Linux dauert in unserer Schätzung eine Woche. Die Ausfallzeit liegt bei uns in der Woche der Umstellung bei 20\%. Das ergibt einen Verlust von ca. 525.000\euro .

Die Umstellung auf ein neues Betriebssystem und neue Anwendungen kann sich auf die Mitarbeiter in Form von verringerter Produktivität in der Zeit direkt nach der Umstellung auswirken. Den Verlust der hierdurch entsteht haben wir auf die selbe Weise wie bei den Ausfallskosten durch die Umstellung berechnet. Nach unserer Schätzung verringert sich die Produktivität in den ersten 3 Wochen nach der Umstellung auf die neuen Systeme um durchschnittlich 15\%. Dies sorgt für einen Verlust von ca. 1.181.250\euro .
\newline

Diese Kosten zusammen addiert ergeben in den ersten 3 Jahren Gesamtkosten von 8.566.250\euro \space für eine Umstellung auf Standard Ubuntu. Und Gesamtkosten von 10.366.250\euro \space für eine Umstellung auf Ubuntu Advantage.
\newpage
\section*{Fazit und Empfehlung}
\addcontentsline{toc}{section}{Fazit und Empfehlung}

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Literaturverzeichnis}
\bibliography{Literaturdatenbank}

\end{document}
